\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[english,russian]{babel}

\begin{document}

\begin{center}
Процентные ставки и временная стоимость денег.
\end{center}

Interest, interest rate. Капитал --- то, что предоставляется в долг.
Эффективная процетная ставка $i(t)$ --- размер платы за единице капитала, одолженного в момент времени $t$ и возвращенного в момент времени $t+1$.
Наращенная сумма $F(n)$ за $n$ лет --- это единичный капитал и проценты. Первоначальный капитал обозначают через $C$.

Простые проценты (simple interest) --- проценты только на первоначальный капитал.
В этом случае:
$$S = CF(n) = C(1+ni).$$
Это формула простых процентов. Множитель --- это функция наращения простых процентов. Отметим, что $n$ необязано быть целым. Но меряют традиционно в годах.

Сложные проценты:
$$S = CF(n) = C(1+i)^n.$$
Ситуация вложения процентов снова в капитал называется капитализацией процентов.
Формула сложных процентов (compound interest).

Обычно под процентной ставкой понимают ставку сложных процентов.

Пусть накопление процентов происходит $p$ раз в году. Указывают годовую ставку $i^{(p)}$.
Считаем, что происходит начисление по ставке $i^{(p)}/p$ в каждый период с капитализацией процентов.
Итого, если $N$ --- общее число периодов начисления:
$$S = CF(N) = C(1+i^{(p)}/p)^N.$$
Пусть как и раньше $i$ --- эффективная процентная ставка, тогда номинальная ставка (nominal rate) --- это
такая годовая ставка $i^{(p)}$, которая дает тот же результат, что и эффективная:
$$1+i = (1 + i^{(p)}/p)^p.$$

Пусть мы хотим получить обратно $S$, тогда $P$, которую мы хотим дать взаймы называется дисконтированной, говорят, что
$S$ дисконтируется. Еще говорят, что $P$ --- современная величиная для $S$.
Разность $S-P$ называется дисконтом. Математический дисконт завязан на простые проценты по ставке $i$:
$$P = \frac{S}{1+ni}.$$
Множитель $\frac{1}{1+ni}$ называют дисконтным.
Дисконт --- это
$$D_i = S - P = S\frac{ni}{1+ni}.$$
Отметим, что $i = (S-P)/P$.

Есть еще коммерческий или банковский дисконт. Пусть $d$ --- банковская учетная ставка (discount value): $d = (S-C)/S$, где $C$ --- первоначальный капитал, $S$ --- подлежащая возврату сумма в 1-й момент.
Процесс начисления и удержания процентов: простой коммерческий дисконт (simple commercial discount):
$$D_d = S(1-nd).$$
То есть разница исключительно в знаменателе определения эффективной ставки.

Встречается дисконтирования по сложной учетной ставке: 
$$C = S(1-d)^n,$$
а дисконт равен
$$D_d = S(1 - (1-d)^n).$$

Точно также для дисконтирования $p$ раз в году по номинальной учетной ставке:
$$C = S(1 - d^{(p)}/p)^N.$$

Теория непрерывных процентов. Пусть капитализация происходит непрерывно, тогда
$$F(t) = (1+i)^t = \exp{\delta t},$$
т.е. $\delta = \ln(1+i)$.

Функция 
$$F^{\prime}(t) = \delta \exp{\delta t}$$
называется ставкой роста капитала (rate of increase).
Тогда силой роста (force of interest) называется число
$$\delta = \frac{F^{\prime}(t)}{F(t)} = \frac{d}{dt}\ln{F(t)}.$$

С тем же успехом сила роста может быть и переменной:
$$F(t) = \exp\int^t_0\delta(s)ds.$$
Говорят, что у $F(t)$ экспоненциальный характер, если сила роста не меняется со временем.
Тогда
$$1+i(t) = \frac{F(t)}{F(t-1)} = \exp\int^t_{t-1}\delta(s)ds.$$

Приведение к современному значению осуществляется по формуле сложных процентов. Значение $X(1+i)^{-t} = X\exp{-delta t}$ --- это современная ценность суммы $X$ (present value). Или приведенная стоимость.
Современная ценность единичной суммы:
$$\nu(t) = (1+i)^{-t} = \exp{-\delta t}$$
это коэффициент дисконтирования.

Пусть в момент $t_2$ мы имеем $X$, тогда в момент $t_1$ мы имеем:
$$P = \frac{F(t_1)X}{F(t_2)} = X\exp{-\int^{t_2}_{t_1}\delta(s)ds}.$$
Процедура нахождения приведенного значения $P$ --- дисконтирование.

Рассмотрим поток платежей: $c_1, c_2, \ldots, c_n$ в моменты времени $t_1, \ldots, t_n$. Его современное значение равно:
$$c_1\nu(t_1) + \ldots + c_n\nu(t_n) = \sum_{j=1}^n P_j.$$
Достаточно частые (например, еженедельные платежи --- все равно, что непрерывная модель).
Если $\rho(t)$ --- это наша ставка (функция, по которой делаются выплаты), то приведенное значение равно:
$\int^T_0\rho(t)\nu(t)dt$. Если сложный поток имеет и дискретную и непрерывную составляющие, то там просто будет сумма.

Чтобы приводить не к моменту времени 0, а к $T_1$ достаточно сосчитать $p.v.(t=0)/nu(T_1)$.
Или $p.v.(T_1) = \frac{\nu(T_2)p.v.(T_2)}{\nu(T_1)}$. 

Уравнение эквивалетности. Вложение в момент 0 суммы X против потока платежей $jX$ и одолженная сумма $X$ в конце.

Вот видимо обобщенный поток. У нас есть издержки $a_{t_1}, \ldots, a_{t_n}$ и поступающие платежи
$b_{t_1}, \ldots, b_{t_n}$. Уравнение эквивалетности --- это уравнение на силу роста, при которой суммы входящих и выходящих платежей равны:
$$\sum_{j=1}^{n}c_{t_j}\exp{-\delta t_j} = \sum_{j=1}^{n}(b_{t_j} - a_{t_j})\exp{-\delta t_j},$$
где $c_{t_j}$ --- чистая сумма (нетто) потока платежей в момент времени $t_j$.
Подставляем вместо силы роста ставку: $\exp{\delta} = 1+i$:
$$\sum_{j=1}^{n}c_{t_j}(1+i)^{-t_j} = 0.$$
Уравнение эквивалетности или баланса (equation of value) или уравнение доходности.

Решение не всегда существует. Важен класс операций/потоков для которых существует единственное положительное решение.
Например, такой класс для $A_i = \sum_{j=0}^i c_{t_j}$ можно определить так: $A_0\neq 0$, $A_n\neq 0$, последовательность $A_j$ ровно 1 раз меняет знак. Решение предлагается искать численными методами.

\begin{center}
Функции сложного процента.
\end{center}

Пусть у нас есть серия выплат $b_j$в моменты времени $t_j$. Пример, выплаты в пенсионный фонд.
Плата --- это платежи $c_k$ в моменты времени $\tau_k$.

Аннуитет --- это поток платежей, все члены которого положительны, а интервалы времени постоянные (annuity).
Еще говорят про финансовую ренту. Член ренты $R$ --- размер отдельного поступления, период ренты --- интервал между 2поступлениями, и есть процентная ставка ядл наращения или дисконтирования платежей. Эти 3 составляющие однозначно определяют ренту.

Ренты различают по моменту выплаты платежей. В конце периода выплаты происходят у обыкновенных рент или рент постнумерандо (immediate annuity certain, annuity payable in arrear). В начале каждого периода происходят выплаты у авансированных рент или рент пренумерандо (annuity due, annuity payable in advance).
Наращенная сумма ренты учитывает проценты. Приведенное значение ренты --- это дисконт всех ее значений на какой-то моменты времени. Разница между обыкновенной и авансированной рентами в выборе начала отсчета. Для начала отсчета в t=1 обыкновенная рента становится авансированной.

Пусть период ренты равен 1. Начало в $t_0$, настоящий момент. Приведенная стоимость обыкновенной ренты в момент $t_0 = 0$ --- это $a_n$, коэффициент приведения обыкновенной ренты. Часто пишут $a_{n, i}$, указывая и зависимость от процентной ставки $i$. Тогда
$$a_n = \frac{\nu(1-\nu^n)}{(1-\nu)},\qquad \nu = \exp{-\delta} = \frac{1}{1+i}.$$
Современное значение серии платежей, приведенное ко времени 1-го платежа --- это $\dot{\dot{a}}_n$:
$$\dot{\dot{a}}_n = \frac{1-\nu^n}{1-\nu}.$$
Это современное значение потока платежей, при условии, что платежи осуществляются вперед.

Коэффициенты приведения авансированной и обыкновенной ренты связаны соотношением:
$$\dot{\dot{a}}_n = (1+i)a_n,$$
$$\dot{\dot{a}}_n = 1 + a_{n-1},\qquad n\geq 2.$$
В нуле у нас нули, при нулевой эффективной ставке у нас идеальное совпадение. 

Имеют место формулы:
$$1 = ia_n + \nu^n,$$
$$1 = da_n + \nu^n.$$
Современное значение финансовой ренты --- это сумма всех дисконтированных на данный момент членов этой ренты.
Соответсвенно не для единичного члена ренты:
$$A = Ra_n.$$

Обозначим через $s_n$ и $\dot{\dot{s}}_n$ наращенные суммы на конец периода для $n$ единичных платежей обыкновенной и авансированной рент. Тогда
$$s_n = (1+i)^na_n = \frac{(1+i)^n - 1}{i},$$
$$\dot{\dot{s}}_n = (1+i)^n\dot{\dot{a}}_n = \frac{(1+i)^n - 1}{d},$$
$$s_{n+1} = 1 + \dot{\dot{s}}_n,$$
$$(1+i)^n = is_n + 1,$$
$$(1+i)^n = d\dot{\dot{s}}_n + 1.$$
Речь идет о коэффициентах накопления обыкновенной и авансированной рент. Ну и для неединичного члена ренты мы просто все умножаем на $R$.

Если ряд бесконечен, то рента вечная. Ее сумма бесконечна, но приведенное значение часто конечно. Современная стоимость $A_{\infty}$ --- это сумма, которую надо вложить, чтобы в дальнейшем каждый период получать $R$. Коэффициенты накопления обыкновенной и авансированной рент определяются вот так:
$$a_{\infty} = \lim a_n = \frac{1}{i},$$
$$\dot{\dot{a}}_{\infty} = \lim \dot{\dot{a}}_n = \frac{1}{d}.$$

Имеют место отсроченные ренты/deferred annuities. То есть мы начинаем с моменты времени $m+1$.
Ее стоимость в настоящий момент обозначается через 
$$_{m}a_n = \nu^ma_n = a_{m+n} - a_m,$$
$$_{m}\dot{\dot{a}}_n = \nu^m\dot{\dot{a}}_m = \dot{\dot{a}}_{m+n} - \dot{\dot{a}}_m.$$

Различают возрастающие выплаты с переменным размером выплаты: $b_j = j$ в простейшем случае.
Совремнная стоимость обозначается:
$$(Ia)_n = \frac{\dot{\dot{a}}_n - n\nu^n}{i},$$
$$(I\dot{\dot{a}})_n = 1 + a_{n-1} + Ia_{n-1}.$$

Есть и отложенная возрастающая ренты, начинающаяся с момента времени $m$ (deferred increasing annuity):
$$_{m}Ia_n = \nu^m Ia_n,$$
$$_{m}I\dot{\dot{a}}_n = \nu^m I\dot{\dot{a}}_n.$$

Различают и $p$-срочные ренты, когда платежи делают $p$ раз в году. Для единичного члена ренты речь идет о платеже размера $1/p$. Соответствующая современная стоимость обозначается через $a^p_n$.
За счет замены времени:
$$a^p_n = \frac{i}{i^p}a_n = \frac{1-\nu^n}{i^p},$$
$$\dot{\dot{a}}^p_n = \frac{i}{d^p}a_n = \frac{1-\nu^n}{d^p}.$$
Отметим, что
$$a^p_n = \nu^{1/p}\dot{\dot{a}}^p_n,$$
$$ia_n = i^pa^p_n = d^p\dot{\dot{a}}^p_n = d\dot{\dot{a}}_n = 1-\nu^n.$$
Накопленные суммы определяются следующим образом:
$$s^p_n = (1+i)^na^p_n = \frac{i}{i^p}s_n,$$
$$\dot{\dot{s}}^p_n = (1+i)^n\dot{\dot{a}}^p_n = \frac{i}{d^p}s_n.$$

Для вечных $p$-рент:
$$a^p_{\infty} = \frac{1}{i^p},\qquad \dot{\dot{a}}^p_{\infty} = \frac{1}{d^p},$$
$$\dot{\dot{a}}^p_{\infty} = \frac{1}{p} + a^p_{\infty}.$$

Различают и отложенные $p$-ренты
$$_ma^p_n = \nu^ma^p_n,$$
$$_m\dot{\dot{a}}^p_n = \nu^m_m\dot{\dot{a}}^p_n.$$

Достаточно частые (например, ежедневные) ренты можно считать непрерывными. При этом
$$\lim i^p = \lim d^p = \delta.$$
Тогда
$$\lim \dot{\dot{a}}^p_n = \frac{1-\nu^n}{\delta},\qquad \lim a^p_n = \frac{1-\nu^n}{\delta}.$$

Для годовой обыкновенной ренты с непрерывным начислением процентов и силой роста $\delta$ для наращенной суммы
$$S = R\frac{\exp{n\delta} - 1}{\exp{\delta} - 1}.$$
Постоянная непрерывная рента имеет современную стоимость
$$A = S\exp{\delta n} = R\frac{1-\exp{\delta n}}{\exp{\delta} - 1}.$$

\begin{center}
Облигации (bonds).
\end{center}

Они относятся к бумагам с фиксированным доходом (fixed income securities). Облигация значит, что произведен заем.
Основные параметры: номинал (face value), выкупная цены (redemption value), дата погашения (date of maturity),
норма доходности или купонная процентная ставка (coupon rate), даты выплаты процентов.
Облигации бывают:
\begin{itemize}
	\item По методу обеспечения: государственные и муниципальные, частных корпораций с залогом имущества, или другим залогом (corporate bonds), частных корпораций без специального обеспечения (corporate debentures).
	\item По сроку: с фиксированной датой погашения (term bonds), бессрочные (perpetuities).
	\item По способу погашения номинала: разовым платежом (bullet bonds), распределенными по времени погашениями долей номинала, последовательным погашением доли общего количества облигаций (serial bonds). Лотерейные или тиржаные займы.
	\item По методу выплаты дохода: только проценты (бессрочные облигации), без выплаты процентов (zero coupon bonds),
	проценты вместе с номиналом в конце срока, периодическая выплата процентов, а в конце выкупная цена.
\end{itemize}

Отношение рыночной цены и номинала: at par, discount bond (ниже номинала), premium bond. Цена с процентами: dirty, full, gross price. Цена без процентов: clean, flat price.

Курс: quote, quoted price:
$K = \frac{P}{N}/100$, где $K$ --- курс облигации, $P$ --- рыночная цена, $N$ --- номинал.

Capital loss,  capital gain --- разность номинала и цены приобритения.

Виды доходности: купонная --- coupon rate, текущая --- current/running yield, полная --- yield to maturity, redemption yield, yield.

Доходность от облигаций без обязательного погашения:
$$i_t = \frac{100 g}{K},$$
где $g$ --- купонная ставка процента, $K$ --- курс, $i_t$ --- текущая доходность.
Для выплат $p$ раз в год и полной доходности:
$$i = (1 + \frac{i_t}{p})^p - 1.$$

Для облигаций без выплаты процентов:
$$i = \frac{1}{\sqrt[n]{\frac{K}{100}}} - 1,$$
где $i$ --- полная доходность, $K$ --- курс, $n$ --- срок до выкупа облигации ($K<1$).

Для облигаций с выплатой процентов и номинала в конце срока (конечная выплата --- lump sum):
$$i = \frac{1 + g}{\sqrt[n]{\frac{K}{100}}} - 1,$$
где $i$ --- полная доходность, $K$ --- курс, $n$ --- срок до выкупа облигации, $g$ --- купонная ставка процента.

Для облигаций с периодической выплатой процентов и выплатой номинала в конце срока.
Текущая доходность считается как:
$$i_t = \frac{100 g}{K}.$$
Приравняем стоимость всех поступлений цене облигации. Имеем для рыночной цены и курса:
$$P = N\nu^n + gN a_{n, i},$$
$$K/100 = \nu^n + g a_{n, i}.$$
Вот приближенное решение:
$$i = \frac{g + (1 - \frac{K}{100})/n}{(1 + \frac{K}{100})/2}.$$

Или более общая формула:
$$K/100 = \nu^n + g a^p_{n, i}.$$
Через $nu$ обозначен дисконтный множитель по неизвестной ставке $i$.

Есть другие облигации, у которых для дисконтирования применяется годовая номинальная ставка, количество дисконтирований совпадает с количеством купонных выплат:
$$K/100 = \nu^{np} + \frac{g}{p} a^p_{n, i}.$$
\end{document}